明日大嶼百萬人口從何來

明日大嶼百萬人口從何來（利世民） - 利世民

東大嶼發展，我聯想到的是「量化寬鬆」這四個字。更正確地講，整個所謂土地大辯論其實也是土地版量化寬鬆的前奏。

量化寬鬆，最終有沒有令到財富的分配更均等？當然沒有。土地版量寬的結果其實也很可能一樣。代表着香港左派思維的朱凱廸，在下意識中或許也有同樣的想像。

各種推論反映港人不信任政府

坊間焦點都放在可能過萬億的基建成本；甚至推想到計劃背後目的是為了吸納中國大陸的過剩產能。亦有人想到，香港現在的財政儲備大概也是這個數目，一個東大嶼發展，幾乎將今天香港所有財政儲備消耗，再延伸下去的推論，大家心裏有數。我不敢斷言這兩個說法是否屬實，但主觀感覺是，香港很多人不信任這個政府。

猶記得當年美國聯儲局推行量化寬鬆，反對者大多從意識形態出發，在光譜兩端的人最為激動。港版的土地量寬，我預見的局面也相當類似。回到之前所講，香港究竟是沒有可以發展的土地，還是分配和使用沒有效率，這一點在土地辯論的過程中已經有不少評論，可惜沒有被有關方面正視。

話說回頭，我不只一次提出，對這個政府而言最重要的資產不是庫房裏的盈餘，而是在資產負債表外的土地。要知道，香港每一寸土地都是政府的財產，就算是表面上私人擁有的土地，要增加地積比又或者改變用途，都必須要向政府補地價。

換句話說，土地是政府不斷生金蛋的鵝；原則上，這種跟社會經濟發展掛鈎的公共財政模式，其實有一定可取之處。

林鄭月娥在今年《施政報告》凸顯「明日大嶼」，並且講明是今屆政府施政重點，似乎事在必行。表面上，保育和發展是最大矛盾。可是正如之前所講，關鍵其實是最終香港人能夠得到幾多的利益分配。

過去，政府推銷項目時總會拋出一堆經濟效益的數字；不過這一套在今天的香港應該沒有甚麼市場。一來，越來越多人相信就算有經濟增長，分配也會集中在少數人手上。二來，假如政府拋出一個天文數字的銀碼，不少人第一個問題就是：「有幾多會被輸送到中資手上呢？」

今天的政府，推銷手段或許比過去高明。將房屋供應問題和土地發展掛鈎，順理成章吧？但是在細節中的魔鬼，卻留下了不少問號。

行政長官林鄭月娥聲稱東大嶼發展可以提供容納百萬人口的社區，然而根據統計署推算，現在香港距離人口高峯也沒有一百萬。難道香港其他地區不用發展？

又或者政府有甚麼計劃將其他地區的人遷到東大嶼？那麼其他地區的空間又會如何重新規劃？這連串的城市改造，具體將如何落實？時間表又如何？

林鄭月娥講明，無論外圍經濟環境如何，都會推行這些土地量寬措施，背後思維是：生金蛋的鵝，多多益善。然而，如此「不問價」進行土地量寬，超越了某個臨界點，會否導致開發土地成本高於最終利益？

屆時政府失去了這一支最重要的公共財政支柱，盈餘亦已盡數投入在基建開支，無以為繼的情況下，第一個遭出賣的，又會是甚麼？

利世民

上一則
上一則
一意孤行 燃燒儲備 (黃偉豪)

下一則
下一則
林鄭與蔡英文的眼界差異 (李平)